% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[english,serbian]{babel}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\begin{document}

\title{Uticaj 5G mreže na pametne gradove\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Računarstvo i društvo\\ Matematički fakultet}}

\author{Milica Sudar\\ milicasudar@gmail.com}
\date{26.~april 2021.}
\maketitle

\abstract{
    Pametni gradovi nisu samo koncept ili san o budućnosti. Zahvaljujući izuzetno inovativnim rešenjima IoT-a, mnogi su ́već aktivni i brzo se šire. Razumeti negativne i pozitivne strane ovog pojma je izuzetno bitno ne samo za arhitekte, menadžere i direktore ovog projekta već i za ljude koji će živetu u tom gradu. Stvaranje uglađenijeg i sigurnijeg života postupnom digitalnom transformacijom već́ počinje u nekim svetskim gradovima, ali se tu ne završava. Ulice, zgrade, javni i lični uređaji moraju biti međusobno povezani.
    U ovom radu će biti predstavljeni benefiti pametnog grada koji su usmereni ka poljima kao što su regulacija saobraćaja, automatizacija kuća, zdravstveni sistem, sigurnost. Takođe, osvrnućemo se i na izazove prilikom izgradnje ovakvih gradova u razvijenim zemljama i zemljama u razvoju. Nakon toga prodiskutovaćemo o tome kako 5G mreža utiče na pametan grad davanjem konkretnog primera, što nam omogućava da imamo čistu sliku o sledećoj bežičnoj generaciji tehnologije i njenom uticaju na buduću proizvodnju.}
    
\newpage
\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
Najjednostavnije rečeno, pametan grad možemo definisati kao grad koji ima normalnu infrastrukturu, ali koji koristi pametna rešenja kojima se obezbeđuje bolja infrastruktura grada i bolje pružanje usluga. Evropska komisija pametni grad definiše kao: „Mesto na kome se tradicionalne mreže i usluge čine efikasnijim korišćenjem digitalnih i telekomunikacionih tehnologija u korist njegovih stanovnika i poslovanja“. Pametni grad koristi digitalna rešenja, tehnologiju i podatke da bi značajno poboljšao nekoliko ključnih pokazatelja kvaliteta života. To vodi ka poboljšanom protoku saobraćaja i putovanju na posao, ubrzanom vremenu reagovanja u vanrednim situacijama, smanjenim troškovima zdravstvene zaštite, smanjenoj potrošnji vode, recikliranom otpadu i štetnim emisijama i, na kraju, do ogromnog potencijala uštede. Mi se krećemo ka svetu gde automatizacija preovladava većinu ručnih poslova. Sve ovo se dešava zbog evolucije tehnologije, posebno zbog evolucije bežične tehnologije. 5G je popularna bežična tehnologija zbog toga što je izuzetno brža u odnosu na 4G i ima mogućnost da normalne gradove pretvori u pamente i inteligente. Postojeća 4G mreža dizajnirana je prvenstveno za poboljšanje mobilnih usluga prenosa podataka, ali i dalje pati od brojnih ograničenja. Ova ograničenja uključuju lošu podršku za istovremene veze, visoku potrošnju energije i previsoku cenu po bitu. Očekuje se da će 5G otključati potencijal IoT-a i biti pokretačka snaga pametnog grada zahvaljujući rešavanju i prevazilaženju ovih problema. Da bi se postigla vizija u kojoj su povezani milioni uređaja, IoT standard mora da obezbedi i skalabilnost i svestranost, nudeći dovoljan kapacitet i mrežnu efikasnost za povezivanje miliona uređaja, istovremeno pružajući napredne funkcije poput dužeg trajanja baterije i veće pokrivenosti.\\

Prema istraživanjima 66 \% svetske populacije će nakon 2050. godine živeti u urbanim naseljima i samim tim postaće sve teže da se stvari efikasno kontrolišu i da se drugi resursi zemlje sačuvaju. Ovo nam je samo dodatan pokazatelj koliko je važno što pre implementirati koncept pametnog grada. Upravljanje resursima i poslovanjem toliko velikih gradova može biti isplativo i efikasno samo ako su automatizovani i povezani, a to je osnovna premisa pametnih gradova.\cite{urban}\\

Milijardu uređaja će biti povezani na veoma brzu mobilnu mrežu tokom prve faze 5G koja je počela 2020 godine. Senzori za prikupljanje podataka će biti postavljeni po celom gradu. Ogromnu količinu podataka koju generišu ovi senzori treba zatim preneti, analizirati i vratiti nazad u infrastrukturu kako bi uticali na promene u radu pametnih gradova. To će biti moguće samo uz pomoć brze mreže i velikog kapaciteta koji poseduju novije tehnologije, za razliku od starijih. Za ovu svrhu je potrebna 5G tehnologija ili čak nesto novije od nje. 5G će omogućiti prenos informacija prikupljenih putem senzora u realnom vremenu na centralne nadzorne lokacije. Ugrađivanjem najnovije bežične tehnologije u infrastrukturu grada dovodi do boljeg kvalieta života i do ekonomskog razvića.\\


Koncept na slici predstavlja skoro sve primene i najprostiji prikaz 5G mreže. Srećom, odlično je vreme za sprovođenje ovoga zbog toga što su tehnologije: Cloud, Wireless, It sve povezane, što dovodi do toga da je ovaj 5G plan praktično moguće sprovesti. Ovaj članak diskutuje o tome kako će 5G uticati na pametne gradove i kako će to nama promeniti život.



\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{concept.png}
\end{center}
\caption{Koncept pametnog grada u 5G mreži}
\label{fig:vr}
\end{figure}

\section{Benefiti i izazovi u pametnim gradovima}
\label{sec:benefiti_i_izazovi}
\subsection{Benefiti}
\label{subsec:benefiti}
Kada govorimo o 5G mreži i o drugim sektorima koji su povezani sa njom, akcenat je na brzini same mreže. Temelj većine današnjih zgrada je 4G LTE mreža, međutim, pametni gradovi će imati povlastice koje će biti ubrzane pomoću 5G tehnologije. Povećanjem efikasnosti mreže povećava se i veza između uređaja, što dovodi do toga da više uređaja mogu da se međusobno povezuju. Pametni gradovi i IoT će imati mnogo pozitivnog uticaja na upravljanje toka saobraćaja, upravljanje energijom i na druge akcije koje mogu pomoći spasavanju resursa. Zajednice mogu da poboljšaju distribuciju energije, pojednostave prikupljanje smeća, smanje gužvu u saobraćaju, pa čak i poboljšaju kvalitet vazduha uz pomoć IoT-a.
Život će se u potpunosti promeniti nakon uvođenja ovih sistema. Građani će se, na razne načine, uključivati u pametne gradske ekosisteme, koristeći pametne telefone i povezane automobile i domove. Uparivanje uređaja i podataka sa gradskom fizičkom infrastrukturom i uslugama može smanjiti troškove i poboljšati održivost. Prodiskutovaćemo sada malo o nekim od najvažnijih koncepata pametnog grada.

\subsection*{Pametno upravljanje saobraćajem}
\label{subsec:upravljanje_saobraćajem}
Upravljanje saobraćajem na efikasan način je jedan od koncepata u planovima pametnih gradova. Semafori na ulicama će biti inteligentni, što znači da će posmatrati tok saobraćaja uz pomoć senzornih mreža i na taj način efikasno upravljati svetlosnim saobraćajnim znacima. Takođe, postojaće navigacioni sistemi ugrađeni u motorna vozila koji će voditi vozača ka slobodnom parkingu i koji će pokušati da izbegnu gužvu u saobraćaju ako je to moguće. Većina kompanija, uključujući Ericsson i Nokia-u, već uveliko radi na konceptu upravljanja saobraćaja, kako bi što pre omogućili to da svi ljudi mogu da uživaju u ovoj revoluciji. Biće primenjene inteligentne, prilagodljive, brze i spore trake (vožnja biciklom, pešačenje). Ugrađene LED diode velike snage će upozoravati putnike na probleme u saobraćaju kao i na vremenske uslove i požare koji se pojave u blizini. Uz pomoć ovih rešenja gužva u saobraćaju će se značajno smanjiti i povećaće se sama sigurnost na ulicama, samim tim će se povećati kvalitet života za sve stanovnike.

\subsection*{Pametne mreže}
\label{subsec:pametne_mreže}
5G tehnologija u pametnim gradovima će, takođe, pomoći energetskim sitemima. 5G će obezbediti veoma niske troškove pri uspostavljanju veze između uređaja. Najbitniji i najbolji deo je to što će se izbalansirati opterećenje gradova na takav način da će se neophodna energija smanjivati u odnosu na situaciju, što dovodi do smanjivanja same cene energije. U slučaju nestanka struje, dijagnostika će se pokrenuti momentalno, a trenutna radnja će se prebaciti na drugi transformator ili uređaj. Takođe, smanjivanje jačine svetla u delovima grada gde trenutno nema stanovnika može dovesti do čuvanja energije i smanjivanja troškova struje. Iako pametno osvetljenje na prvi pogled zvuči trivijalno, vredi napomenuti da samo osvetljenje troši ogromnih 19\% ukupne svetske električne energije.


\subsection*{Pametni domovi}
\label{subsec:pametni_domovi}
Brža konekcija između uređaja, koju nam omogućava 5G tehnologija, biće odlična za automatizovane sisteme u domovima. Naši svakodnevni kućni uređaji poput klime, frižidera, veš mašine, peći... moći će da budu međusobno povezani i moći ćemo da upravljamo njima pomoću pametnog telefona. Na taj način sačuvaćemo i vreme i novac. Kamere za nadzor, koje bi bile postavljene u našim domovima, biće efikasne i povećavaće sigurnost posto ćemo biti u mogućnosti da vidimo ceo dom, kao i da upravljamo pametnim uređajima.

\subsection*{Pametno zdravlje i sigurnost}
\label{subsec:pametno_zdravlje}
Jedan od najbitnijih benefita 5G uticaja na pametne gradove je poboljšanje zdravstva i sigurnosti grada. Praćenje pacijenta na daljinu ili kućna nega, mogu smanjiti nivo hospitalizacije u svetu. Sistemi daljinskog nadzora pacijenta mogu smanjiti zdravstveni teret u gradovima sa visokim prihodima za više od 4\%. Ovi sistemi koriste digitalne uređaje za praćenje vitalnih podataka, a zatim ih bezbedno prenose lekarima koji su na drugom mestu. Ovi podaci mogu upozoriti i pacijenta i doktora kada je potrebna rana intervencija, uklanjajući komplikacije i potrebu za hospitalizacijom. Doktorima će da bude omogućeno da operišu širom sveta uz pomoć video kontrolera.\\ 
Bezbednost je takođe važan problem koji treba efikasno rešiti kako bismo mogli da imamo mirno okruženje. Zahvaljujući brzom i sigurnom protoku komunikacije, postojaće odlična prilika za smanjenje kriminala i njegovo rešavanje. Sekunde se računaju kada su životi u pitanju, čineći brzinu kritičnom za one koji prvi reaguju u dolasku na mesto hitnih slučajeva. Pametni sistemi mogu da optimizuju pozivne centre i rad na terenu, a prevencija saobraćajne signalizacije daje hitnim vozilima jasan put vožnje. Ove vrste primena mogle bi da smanje vreme odziva u vanrednim situacijama za 20 do 35 procenata.\cite{mc}



Sve navede usluge će biti dostupne i veoma jeftine, tako da svi mogu da optimizuju i automatizuju svoje domove, kancelarije i druga mesta. Takođe, postoje i neke socioekonomske povlastice koje nam donose pametni gradovi:
\begin{itemize}
  \item Ekonomsko razviće
  \item Poboljšanje životnog standarda
  \item Bolje i sigurnije okruženje
  \item Više radnih mesta
  \item Bolja komunikacija
\end{itemize}

Skoro svaka grana privrede će osetiti uticaj ovih promena. Postojaće samo--organizovane i samo--upravljivačke automatske mreže koje će raditi bez ikakvog ljudskog ručnog kontakta. Uz pomoć 5G tehnologije, nove mogućnosti će poboljšati komunikaciju i kooperaciju u svakom pogledu.

\subsection{Izazovi}
\label{subsec:izazovi}

\subsection*{Pametan grad kao zamisao}
\label{subsec:pametan_grad_kao_zamisao}
Postoji veliki broj raznih definicija onoga što bi mogao biti pametan grad. Možemo razlikovati dva glavna trenda koja su povezana sa konceptom pametnog grada. 
S jedne strane, postoji skup definicija koje stavljaju akcenat samo na jedan urbani aspekt (tehnološki, ekološki itd.) ostavljajući po strani ostatak okolnosti u gradu. Poboljšanje samo jednog dela urbanog ekosistema ne podrazumeva rešenje svih problema. 
Drugi trend je zamisao da pametni grad spoji sve urbane aspekte. Iz tog koncepta može se definisati da je infrastruktura ključ pametnog grada i da je tehnologija ta koja ga čini mogućim, ali ne smemo zaboraviti da kombinacija, povezivanje i integracija svih sistema predstavlja temelj svakog pametnog grada.


\subsection*{Infrastruktura}
\label{subsec:infrastruktura}
Pametni gradovi koriste senzorsku tehnologiju za prikupljanje i analizu informacija u nastojanju da poboljšaju kvalitet života stanovnika. Senzori prikupljaju podatke o svemu, od statistike gužve u saobraćaju do stope kriminala kao i podatke o kvalitetu vazduha.
Komplikovana i skupa infrastruktura uključena je u instaliranje i održavanje ovih senzora. Kako će se napajati? Da li će to uključivati ožičenje, solarnu energiju ili rad na baterijama? Ili, u slučaju nestanka struje, možda kombinacije sve tri?
Velike metropole su već izazvane da zamene višedecenijske infrastrukture, poput podzemnih ožičenja, parnih cevi i transportnih tunela, kao i instaliranjem interneta velike brzine. 
Finansiranje novih infrastrukturnih projekata je ograničeno, a procesi odobravanja mogu trajati godinama. Instaliranje novih senzora i druga poboljšanja uzrokuju privremene - mada i dalje frustrirajuće - probleme ljudima koji žive u tim gradovima.
Programeri mogu da pomognu da se olakša instaliranje i korišćenje pametne tehnologije uzimajući u obzir ove izazove u vrlo ranim fazama razvoja.\\

Očigledno je da su neophodne infrastrukture potrebne za izgradnju pametnih zgrada u razvijenim zemljama drugačije od onih zemalja u razvoju. Iako postoji mnogo različith aspekata, svi imaju istu osnovu ideju da Uprava, Društvo, Ekonomija, Mobilnost, Okruženje moraju biti sprovedeni pametno. U tabeli 1.\cite{challenges} je prikazano sa kojim se to izazovima susreću razvijeni gradovi, klasifikovano po oblastima.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
 \begin{tabular}{|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|} 
 \hline
 \rowcolor[HTML]{DDAFAF}
 Uprava & Privreda & Mobilnost & Okruženje & Ljudi & Životni standard \\ [0.5ex] 
 \hline
 FLeksibilno upravljanje & Nezaposlenost & Održiva mobilnost & Ušteda energije & Nezaposlenost & Pristupačno mesto za stanovanje\\ 
 \hline
 Smanjenje gradova& Smanjenje gradova & Inkluzivna mobilnost & Smanjenje gradova & Socijalna kohezija & Socijalna kohezija \\
 \hline
  Teritorijalna kohezija & Ekonomski pad & Multimodalni transportni sistem & Holistički pristup ekološkom i energetskom pitanju & Siromaštvo & Zdravstveni problemi \\
 \hline
 Kombinacija formalne i neformalne vlade & Teritorijalna kohezija & Urbani ekosistem pod pritiskom & Urbani ekosistem pod pritiskom & Starenje populacije & Upravljanje vanrednim situacijama \\
 \hline
 & Jednosektorska ekonomija & Gustina saobraćaja & Efekat klimatskih promena & Socijalna raznolikost kao izvor inovacija & Urbana proširenja \\ 
 \hline
 & Održive lokalne privrede & Mobilnost bez automobila & Urbana proširenja & Sajber bezbednost & Bezbednost i sigurnost\\
 \hline
 & Socijalna raznolikost kao izvor inovacija & ICT deficit & & & Sajber bezbednost\\[1ex] 
 \hline
 \end{tabular}
\end{adjustbox}
\caption{Izazovi u gradovima razvijenih zemalja\cite{challenges}}
\label{table:1}
\end{table}

%-------------

Glavni izazovi sa kojima se suočavaju razvijeni gradovi, kada govorimo o poljima uprave, povezani su sa hitnom potrebom da se promeni model vlasti.
Modeli uprave moraće da postanu fleksibilniji i na taj način će omogućiti i kombinovanje njihove politike odozgo prema dole sa odozdo prema gore inicijativama. Demografske promene i teritorijalna kohezija su druga dva glavna izazova sa kojima se treba suočiti.\\

Sledeći izazov je da se stvori pametna privreda, što se odnosi na samu produktivnost grada. Nakon ekonomske krize, urbani regioni su shvatili koje pogodnosti donosi fokusiranje i rad na više sektora privrede. Stvaranjem multisektorske ekonomije gradovi bi postali otporniji na ekonomski pad, iskorišćavajući jedinstvene uslove svake urbane aglomeracije unutar određenog regiona i međusobno povezivanje njihovih proizvodnih mreža može poboljšati ovaj otpor.\\

Generalna ideja za pametnu mobilnost jeste da se dostigne radan, obiman i efikasan pokretni sistem za proizvode i javnost. Postoje tri dodatna problema koje treba rešiti, na primer, uvođenje strukture višemodelnog javnog transporta, pružanje transporta svim građanima, pravljenje zamene za automobile što će pomoći u smanjenju gužve u saobraćaju, smanjenju zagušenja i zagađenja u gradovima i poboljšanju povezanosti. \\

Prilikom izgradnje zdravog okruženja različiti izazovi mogu biti pronađeni. Izbegavanje gradskog širenja i traženje stabilnijih i pogodnijih mesta za život smanjiće koncentraciju stanovništva u gradovina, a time se smanjuje i upotreba automobila. Sa druge strane,  smanjenje potrošnje energije, zagađenja i emisije CO2 predstavljaju ekološke zahteve za postizanje održivog razvoja. \\

Poboljšanje socijalne kohezije i kvaliteta života glavni su izazovi sa kojima se građani suočavaju. Potrebno je preduzeti inicijativu za rešavanje visokih stopa nezaposlenosti u gradovima, kao i iskoristiti demografska kretanja i mešanja stanovništva za inovacije, uzimajući u obzir sve građane nezavisno od starosti, pola, kulture ili socijalnog statusa.
Još neki od izazova na ovom polju su povezani sa obezbeđivanjem mesta stanovanja, zdravstvenim uslovima i stanjem stope kriminala. Ova tri aspekta, zajedno sa socijalnom kohezijom stanovništva, su glavna pitanja koja predstavljaju pokazatelj da li grad ima dobar kvalitet života.
U svakom većem gradu postoji ravnoteža između kvaliteta života i narušavanja privatnosti. Iako svi žele da uživaju u pogodnijem, mirnijem i zdravijem okruženju, niko ne želi da se oseća kao da ih neprestano nadgleda „Veliki brat“.
Kamere instalirane na svakom uglu ulice mogu pomoći u borbi protiv kriminala, ali takođe mogu ugraditi strah i paranoju u građane koji poštuju zakon. Druga valjana briga je količina podataka koja se prikuplja od svih pametnih senzora sa kojima stanovnici dolaze u kontakt svakog dana.
Programeri mogu pomoći u ublažavanju nekih strepnji stanovnika pametnih gradova dodavanjem transparentnosti u njihova rešenja. Uzimajući u obzir kako zajednica reaguje na novu tehnologiju, kompanije mogu steći poverenje ljudi kojima su namenjena njihova rešenja. Naravno, zvaničnici lokalne uprave i odbori zajednice moraju da budu uključeni u obrazovanje i informisanje stanovništva o novoj tehnologiji.\cite{keychallenges}


\begin{table}[h!]
\centering
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
 \begin{tabular}{|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|} 
 \hline
 \rowcolor[HTML]{DDAFAF}
 Uprava & Privreda & Mobilnost & Okruženje & Ljudi & Životni standard \\ [0.5ex] 
 \hline
 Niski urbani institucionalni kapaciteti & Visok infrastrukturni deficit & Nedostatak javnog prevoza & Oskudica resursa & Urbano siromaštvo i nejednakost & Širenje siromašne četvrti \\ 
 \hline
Nestabilnost u upravljanju & Nedostatak pristupa tehnologiji & Visok infrastrukturni deficit & Nestašica vode & Nedostatak pristupa tehnologiji & Urbano nasilje i nesigurnost \\
 \hline
  Jaz između vlade i upravljanja & Slabost privrede i nedostatak konkurencije & Zagađenje & Uticaj klimatskih promena & Specifični problemi mlade populacije & Brzi rast i širenje populacije \\
 \hline
 Nebalansiran geografski razvoj & Specifični problemi mlade populacije & Brz rast & Zagađenje & Pretnje kulturnom identitetu & Deficit socijalnih usluga \\
 \hline
 Deficit socijalnih usluga &  Ograničene urbane industrije  &  & Brzi rast i širenje populacije & Nizak nivo obrazovanja & Pretnje kulturnom identitetu  \\ [1ex] 
 \hline
 \end{tabular}
\end{adjustbox}
\caption{Izazovi u gradovima zemalja u razvoju\cite{challenges}}
\label{table:2}
\end{table}

Jedan od glavnih izazova gradova u razvoju je povezan sa oskudicom resursa,
kao što su zalihe pitke vode ili hrane. Ovaj izazov će postajati sve veći sa pojačavanjem efekata klimatskih promena. Osim toga, nedostatak visokih infrastruktura, koje ove države poseduju, zajedno sa lošom vodovodnom mrežom i elektrodistibucijom dovode do malih nivoa resursa koji još nisu iskorišćeni na najbolji način.
Osim ovih izazova, siromaštvo i nesigurnost urbanih naselja je takođe velika prepreka za dovođenje novih biznisa, za razliku od razvijenih zemalja kojima to nije prepreka. Takođe, vladina nestabilnost, visok stepen nasilja i korupcije i njihova socijalna polarizacija predstavljaju velike prepreke u ovim zemljama.\\
Pametni tranzitni programi, koji vozačima pružaju ažuriranja u stvarnom vremenu, odlična su ideja za užurbani grad. Ali šta ako polovina stanovništva tog grada ne može da priušti masovni tranzit ili Uber? Šta je sa rastućom starijom populacijom koja ne koristi mobilne uređaje ili aplikacije? Kako će pametna tehnologija doći do ovih grupa ljudi i doneti im korist?
Od vitalnog je značaja da planiranje pametnog grada uključuje razmatranje svih grupa ljudi, a ne samo bogatih i tehnološki naprednih. Tehnologija bi uvek trebalo da radi na tome da spaja ljude, umesto da ih dalje deli na osnovu prihoda ili nivoa obrazovanja. \cite{keychallenges}
 

\section{5G rešenje}
\label{sec:5G_rešenje}

5G tehnologija ima niz karakteristika koje će pozitivno uticati na digitalna iskustva i pametne gradove. Pored veće brzine otpremanja i preuzimanja podataka, obezbeđuje znatno kraće vreme kašnjenja i mogućnost istovremenog povezivanja više uređaja. Manje kašnjenje znači sažimanje vremena između slanja i prijema signala. 5G smanjuje domet na manje od 10 milisekundi (to jest, polovina najnaprednijeg 4G-a koji bi se mogao postići), a u najboljim slučajevima kašnjenja od oko 1 milisekundu, što znači da će se podaci prenositi u realnom vremenu. Štaviše, sa novim mrežama brzina i kašnjenje se ne pogoršavaju ni sa desetinama hiljada povezanih uređaja. Stoga, 5G nudi veću gustinu uređaja. Kombinacija velike gustine i malog kašnjenja će značajno transformisati naše gradove. Danas se, na prepunim mestima za odmor ili na stadionima, veza ponekad može pogoršati. Sa 5G tehnologijom to se više neće dešavati: biće moguć́e imati ogroman broj (do milion) veza istovremeno za svaki kvadratni kilometar. To znači da će lični uređaji kao što su pametni telefoni, tableti, pametni zvučnici, računari i senzori biti sposobni za dohvatanje informacija i međusobnu komunikaciju. Fokus će biti na krajnjoj jednostavnosti i maloj potrošnji energije kako bi se osiguralo duže vreme rada i sveobuhvatna pokrivenost čak i izazovnih lokacija, kao i povezanost većeg broja uređaja. Zbog toga, 5G u osnovi uklanja jednu od kočnica u razvoju IoT-a koji će na taj način moći da izrazi svoj potencijal ne samo u kućnom okruženju već i u industrijskim pogonima, javnim zgradama ili na ulicama.

Odabrala sam tri oblasti - energetika i komunalne usluge,
prevoz i javna bezbednost - da pokažu šta je sve
moguće kada gradovi prihvate sledeću generaciju
bežične tehnologije. Ovi primeri takođe ilustruju
kako bežična povezanost već stvara radna mesta i povećava državne prihode.


\subsection{Energetika i komunalne usluge}
\label{subsec:komunalije}


Tehnologije pametne mreže će omogućiti preciznu i momentalnu  analizu dela grada koji je oštećen nestankom struje, što doprinosi smanjenju potrebnog vremena za popravku.
Automatskim zatamnjivanjem grada kada nema pešaka ili vozila, pametno osvetljenje može uštedeti energiju i smanjiti zagađenost, a da pri tome naselja i dalje budu sigurna. Ovakav način osvetljenja je već počeo da se primenjuje u gradovima kao što su San Dijego i Barselona. \cite{light}
Kroz instalaciju ovih uličnih svetala San Diego će uštedeti oko 1,9 miliona dolara godišnje.\cite{sandiego} 
Širom SAD se  procenjuje da će uštede od ovog pristupa biti veće od milijardu dolara godišnje.
Pametno osvetljenje povezano sa gradskom širokopojasnom mrežom
takođe može nadgledati lokalni kvalitet vazduha.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=50mm]{light.png}
\end{center}
\caption{Pametno osvetljenje\cite{5Gsolution}}
\label{fig:vr}
\end{figure}
Praćenje potrošnje vode može ljude podstaći da smanje potrošnju za 15 procenata u gradovima u kojima je potrošnja vode velika. U mnogim razvijenim delovima sveta najveći izvor otpada vode je curenje iz cevi. Primena senzora i analitike može smanjiti te gubitke i do 25\%. Aplikacija kao što je digitalno praćenje može smanjiti količinu čvrstog otpada po stanovniku za 10 do 20 procenata. Sveukupno, gradovi mogu uštedeti od 25 do 80 litara vode po osobi dnevno i smanjiti reciklirani čvrsti otpad za 30 do 130 kilograma po osobi godišnje. \cite{mc} 


\subsection{Transport}
\label{subsec:transport}
Sa povećanom bežičnom mrežom, društvo sa sistemom javnih prevoza može da smanji vreme čekanja vozača istovremeno optimizujući autobuski inventar. Davanjem informacija vozačima  svakog minuta o tome koji korisnik koristi sistem trenutno ili ko planira da koristi, će pomoći efikasnom korišćenju sistema i dozvoliće mogućnost za dinamičnu rutu autobusa. Takođe pametni saobraćajni sitem upravljanja može da podrži i autonomna vozila. Na taj način bi se zagušenja u saobraćaju smanjila i samim tim bi se poboljšao kvalitet života za građane.\cite{5Gsolution} \\


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{cars.png}
\end{center}
\caption{Autonomni automobili 5G - budućnost\cite{5Gsolution}}
\label{fig:vr}
\end{figure}


Uz pomoć informacija koje se dobijaju u realnom vremenu vozila neće više morati da kruže parkingom kako bi pronašli slobodno mesto. U kombinaciji sa pametnim sistemima za merenje koji su već instalirani u nekim oblastima, napredni bežični sistemi  bi mogli povećati prihod od parkiranja za 27\%\cite{parking}, istovremeno pomažući u smanjenju zagušenja i neiskorišćenih parking mesta.\cite{5Gsolution}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm,height = 45mm]{parking.png}
\end{center}
\caption{Pametno parkiranje\cite{5Gsolution}}
\label{fig:vr}
\end{figure}


 
\subsection{Javna bezbednost}
\label{subsec:javna_bezbednost}

Smatra se da su inovacije pametnih gradova u javnoj sigurnosti tek počele da se primenjuju i bežična povezanost je glavna pokretačka snaga iza ovih inovacija. Primena 5G mreže u gradu će omogućiti integraciju svih video nadzora, sa pristupom određenim lokacijama, stub po stub, u ultra visokoj rezoluciji. Ova sposobnost bi omogućila nadležnim organima da se pomoću prepoznavanja lica identifikuju poznati zločinci ili
uoče nestale osobe. Štaviše neki veći gradovi u Americi su krenuli da generišu detaljne, momentalne, lokacione informacije kada je ispaljeno iz vatrenog oružja, što dozvoljava nadležnim organima da odmah budu upozoreni. Kada je pištolj iskorišćen senzori mogu da svedu lokaciju i ponekad da identifikuju vrstu vatrenog oružja. Te informacije će momentalno biti poslate nadležnim organima i na taj način se ubrzava slanje specijalaca na te lokacije. Tehnologija nije brzo rešenje za kriminal, ali agencije mogu koristiti podatke za efikasnije raspoređivanje oskudnih resursa i osoblja. Mapiranje zločina u stvarnom vremenu, na primer, koristi statističku analizu kako bi istakla obrasce, dok prediktivna policija ide korak dalje, predviđajući incidente pre nego što se dogode. Kada se dese incidenti, aplikacije poput otkrivanja pucnja, pametnog nadzora i sistema kućne bezbednosti mogu ubrzati reakciju zakona. Ali rad policije zasnovane na podacima mora se primeniti na način koji štiti građanske slobode i izbegava diskriminaciju određenih četvrti ili demografskih grupa.\\
U mnogim zajednicama, sistemi upozorenja za vanredne situacije
već pružaju upozorenja o tornadima i drugim vremenskim događajima opasnih po život. Nadovezujući se na takve sisteme upozorenja, 5G senzori za poplavu takođe mogu da obezbede vozačima bezbednu rutu za vožnju, pomažući tako u smanjenju jednog od primarnih uzroka smrti ljudi tokom poplava: odabir pogrešnih ruta koje prolaze kroz poplavljena područja.\cite{flood}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{gun.png}
\end{center}
\caption{Detekcija upotrebe pištolja\cite{5Gsolution}}
\label{fig:vr}
\end{figure}


\section{Zaključak}
\label{sec:zaključak}

Kroz ovaj rad prodiskutovali smo sve pozitivne i negativne aspekte pametnog grada i kako 5G pomaže pri njihovoj realizaciji. Iako postoji puno prednosti koje Pametni grad donosi čovečanstvu, važno je razumeti i sve izazove kroz koje će grad proći. Sama izgradnja pametnih gradova nije jednostavna te je očigledno da biznis zahteva kolaboraciju više investitora, a ne individualaca ili organizacija kako bi se našla kompleksna i efikasna rešenja za izgradnju. Koncept pametnog grada je stvaran i počinje da se stvara u brojnim gradovima sveta. Da bi dostigao pun potencijal društvo mora da podrži uvođenje 5G tehnologije. Iako postoje sumnje da 5G utiče na zdravlje populacije, nadamo se da će se u skorijoj budućnosti te sumnje razrešiti i da ćemo moći da iskoristimo pun potencijal koji nam 5G tehnologija nudi.\\
Iako se većina može složiti da pametna tehnologija ima moć da nam život učini mnogo jednostavnijim - posebno u visoko naseljenim urbanim sredinama - primena te tehnologije mora se obaviti na pažljivo planiran i veoma siguran način. Umesto da se fokusiraju samo na ono što rešenje može da uradi, programeri i tehnološke kompanije moraju takođe da razmotre kako će to uticati na ljude koji sa tim dolaze u kontakt.\\
Do 2025. IoT trendovi sugerišu da će se broj povezanih uređaja širom sveta povećati na 75 milijardi.\\
5G je tehnologija koja omogućava IoT, a kako se pametni gradovi u osnovi oslanjaju na IoT, možemo zaključiti da su 5G mreža i pametni gradovi neraskidivo povezani. 


\newpage
\begin{thebibliography}{Literatura}

\bibitem{challenges} Andres Monzon, Smart Cities Concept and Challenges, Transport Research Centre, Universidad Politécnica of Madrid
\bibitem {5Gsolution} Majed Al Amine, Kenneth Mathias, Thomas Dyer, How 5G Can Help Municipalities Become Vibrant Smart Cities
\bibitem{parking} Martens, Jon and Turoff, Steffen, “Mensa Meters”,
International Parking Institute, May 2013,
Accessed December 1, 2016, http://www.parking.org/2016/01/15/tpp-2013-05-mensa-meters/
\bibitem{flood} Department of Homeland Security, “Responder News:
Smart Cities Initiatives Enhanced as Geospatial Data
Evolves”, November 8, 2016, Accessed December 1,
2016, https://www.dhs.gov/science-and-technology/
news/2016/11/08/responder-news-smart-citiesinitiatives-enhanced-geospatial
\bibitem{urban} Setting the Stage for Smart Cities in the 5G Era By Asha Keddy on September 7, 2016
\bibitem{mc} McKinsey Global Institute, Smart cities: Digital solutions for a more livable future, June 5, 2018 |
\bibitem{light} Adler, Laura, “How Smart City Barcelona Brought the
Internet of Things to Life”, Data-Smart City Solutions,
February 18, 2016, Accessed December 5, 2016,
http://datasmart.ash.harvard.edu/news/article/howsmart-city-barcelona-brought-the-internet-of-thingsto-life-789
\bibitem{sandiego}Berg, Nate, “The Secret Energy Drain on Cities:
Streetlights”, April 30, 2012, Accessed December 1, 2016, http://www.citylab.com/cityfixer/2012/04/
secret-energy-drain-cities-streetlights/1856/
\bibitem{keychallenges}Key Challenges of Smart Cities \& How to Overcome Them, SYDNEY STONE SEPTEMBER 25, 2018
\bibitem{} Deploying 5G-Technologies in Smart City and Smart Home Wireless Sensor Networks with Interferences by Per Lynggaard &amp; Knud Erik Skouby
\bibitem{} M. Simsek et al. "5G-Enabled Tactile Internet," in IEEE Journal on Selected Areas in Communications, vol. 34, no. 3, pp. 460-473, March 2016
\bibitem{} Understanding 5G Standards, SUNDEEP RANGAN, DIRECTOR, NYU WIRELESS, DEC 14, 2016
\bibitem{} Enabling Smart Cities with Mobile Broadband Sponsored By Huawei, written by Bhanu Chaddha, Ina Malatinska, Mukesh Chulani, Ruthbea Yesner Clarke, Octobor 2014.
\bibitem{} ANALYSIS Understanding 5G: Perspectives on future technological advancements in mobile, Dec. 2014
\bibitem{} https://www.ngmn.org/5g-white-paper.html 
\end{thebibliography}

\end{document}